<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>畑作農家のITツールDIY</title>
    <link>https://nouka-it.com/</link>
    <description>Recent content on 畑作農家のITツールDIY</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>JA</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Mar 2022 18:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://nouka-it.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【はじめてのGlide】アプリ制作に必要なデータをサンプルデータで確認しよう</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp03/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2022 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp03/</guid>
      <description>本シリーズは、ノーコード開発ツール「Glide」 を使ってはじめてのアプリ制作をしていくシリーズです。
■「はじめてのGlide」一連の記事はコチラ
前回の記事では、これから制作していくアプリ制作に必要なサンプルデータの入ったスプレッドシートを、皆さんの手元にコピーするやり方を見てきました。
 今回は、 サンプルデータを眺めながら、Glideでアプリ制作をするために必要なデータとはどんなものなのか を見ていきたいと思います。
もしかすると、「もうデータは良いから早くアプリを作りたい！」と思われるかもしれませんね。
ですが、Glideでアプリ制作をするためには、事前に きちんとした形でデータを用意する ことがとても重要になります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【はじめてのGlide】共有スプレッドシートをマイドライブにコピーする方法</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp02/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp02/</guid>
      <description>本シリーズは、ノーコード開発ツール「Glide」 を使ってはじめてのアプリ制作をしていくシリーズです。
■「はじめてのGlide」一連の記事はコチラ
前回の記事で、これから制作していきたい農場のマップを表示する「圃場台帳アプリ」の概要を、現場での課題感も交えながら紹介しました。
 今回は、Glideでアプリ制作をするために必要なデータをスプレッドシートで準備していきたいと思います。
・・・といっても、どんなデータを用意したら良いのか、最初は難しいですよね。
このブログではまずはGlideでサクッとアプリ制作ができることを体感していただきたいので、僕の方でサンプルデータの入ったスプレッドシートを用意しました。
本記事では、このスプレッドシートを皆さん自身のドライブにコピーして使えるようにする方法をお伝えします。
スプレッドシートのコピーのやり方と、ドライブでのフォルダ作成のやり方を紹介しますので、既に知っているよという方は飛ばしちゃってくださいね。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ある地点の座標（緯度と経度）を取得する方法【Googleマップ】</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/googlemap-coordinate/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/googlemap-coordinate/</guid>
      <description>本記事では、パソコン版のGoogleマップを使ってある１地点の座標（緯度と経度）を調べる方法を紹介します。
なかなか普段使う機会はないかもしれませんが、ノーコード開発ツール「Glide」で地図アプリを制作する場合に地点の座標をが必要になるので、その方法を簡単にまとめました。
目次  パソコン版Googleマップで座標を取得する マップの表示を衛星画像に切り替える まとめ    パソコン版Googleマップで座標を取得する まずは、パソコンのWebブラウザで Googleマップ を開きましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【はじめてのGlide】農場のマップを表示する「圃場台帳アプリ」を作ろう</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp01/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/field-ledger-glideapp01/</guid>
      <description>今回から数回に分けて、 ノーコード開発ツール「Glide」 を活用したちょっとしたアプリを作ってみたいと思います。
■「はじめてのGlide」一連の記事はコチラ
Glideは、 Googleスプレッドシートに用意したデータをもとにサクッとWebやスマホ上で動くアプリを作ることができる、便利なアプリ制作ツール の一つです。
ノーコードなので、プログラミングも不要。
一度使い方に慣れれば、アイデア次第でちょっとしたツールがすぐにできちゃいます。
今回の記事では、これから制作していくアプリの概要などについてお伝えします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初心者向け】スプレッドシートで作った台帳の見た目を整えておこう</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro04/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Feb 2022 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro04/</guid>
      <description>前回は「圃場台帳」を題材にして、スプレッドシートによく活用するデータをまとめて、簡単な台帳を作るやり方をみてみました。
 「データベース」「テーブル」といった、パソコン上でデータを用意する際の基本的な考え方についても整理しました。
今回はスプレッドシートの機能を利用して、作成した台帳の見た目を整えておくやり方を見ておきたいと思います。
目次  前回のおさらい 今回やること (１)不要な空白行・列を削除する  １行（１列）だけ追加したい場合 １行（１列）だけ削除したい場合   (2)「交互の背景色」を適用する まとめ    前回のおさらい 前回の記事では、サンプルとして農場の田畑を管理するための「圃場台帳」をスプレッドシートで作成しました。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初心者向け】スプレッドシートで簡単な台帳を作る方法</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro03/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Feb 2022 18:00:00 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro03/</guid>
      <description>今回の記事では、Googleスプレッドシートに簡単な入力操作を行っていきたいと思います。
また、ITを使ってデータを管理する際には、コンピュータが扱いやすい形でデータを入力することが大切になってきます。そのための「データベース」「テーブル」といった考え方にも触れていきます。
前回の記事でスプレッドシートの新規作成のやり方や、スプレッドシート・シート・セルという三つの要素について触れていますので、そちらも合わせて参考にしてみてくださいね。
 それでは、見ていきましょう！
目次  スプレッドシートに入力するデータを決める スプレッドシート名を変更する シート名の変更と追加をする セルにデータを入力する コンピュータが扱いやすいデータの形式とは？ まとめ    スプレッドシートに入力するデータを決める さっそく始めていきたいのですが、入力を始める前にまずはスプレッドシートに「どんなデータをまとめておくのか」を決めておきましょう。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初心者向け】Googleスプレッドシートでデータ管理を始めよう</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro02/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro02/</guid>
      <description>今回の記事では、アプリ制作のためのデータ管理に便利な 「Googleスプレッドシート」 の始め方と表計算ソフトの基本的な考え方について、初心者向けに解説していきます。
おそらく 「たまにエクセルを使うことがある」というような方にとっては、基本をおさらいしながら取り組める内容かな、と思います。
一方で業務で既にエクセルをバリバリ使っているという方には、だいぶ物足りない内容だと思います。適度に飛ばしちゃってください。
Googleスプレッドシートってなに？どんなことができるの？と言う方は、前回記事を参考にしてみてくださいね。
 それでは、見ていきましょう。
目次  スプレッドシートを始めるための準備 スプレッドシートを新規作成してみよう 表計算ソフトで抑えておきたい３つの要素  (１)スプレッドシート (２)シート (３)セル   まとめ    スプレッドシートを始めるための準備 スプレッドシートを始めるには、事前準備としてGoogleアカウントが必要になります。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初心者向け】データ管理に便利なGoogleスプレッドシートの特徴</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro01/</link>
      <pubDate>Fri, 21 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/spreadsheet-intro01/</guid>
      <description>今回の記事では、業務データの整理に便利な 「Googleスプレッドシート」 の特徴について、これから始める方向けに解説していきます。
読者の中には、同じ「表計算ソフト」のジャンルにある「Microsoftのエクセル」を活用している方も多いのではないかな、と思います。
なのでエクセルとの比較も交えながら、メリットやデメリットなどを紹介していきたいと思います！
目次  Googleスプレッドシートとは 表計算ソフトの役割とできること スプレッドシートのメリットとデメリット おわりに    Googleスプレッドシートとは スプレッドシートとは一言で言うと、 Google社が提供している「表計算ソフト（アプリ）」 のことです。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初心者向け】ファイル共有に便利なGoogleドライブを始めよう</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2022/drive-intro/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2022/drive-intro/</guid>
      <description>突然ですが、皆さんは普段パソコンで作成したファイルや仕事で必要な資料などをどのように管理していますか？
パソコンにそのまま保存している方も多いと思いますが、最近では「クラウドストレージ」と呼ばれる、インターネットを使ってファイルの保存・共有ができるアプリもたくさんあります。
例えば、現場作業に出ているタイミングで、家にある資料を確認したくなる時もあるかと思います。
そんな時にとても便利なサービスの一つが、今回お話する 「Googleドライブ」 です。
今回の記事では、このGoogleドライブの特徴と始め方をカンタンにご紹介したいと思います。
これから始める方向けの記事になりますので、既に知っているよという方、導入が済んでいる方は飛ばしてくださいね。
目次  Googleドライブとは ドライブを使う利点 ドライブを始めよう メニューを確認してみよう おわりに    Googleドライブとは Googleドライブは簡単に言うと、Google社が提供している 「インターネット経由でファイルの保存場所を提供してくれているサービス」 です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>農業現場で取り組める小さなIT活用</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro03/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro03/</guid>
      <description>前回は、農家の僕がITツール制作をするようになった経緯についてお話しました。
 二年前の僕は「ちょっと周りよりパソコンに詳しい」くらいの知識しかなく、農業のIT化にどうついていけば良いのかよくわからないまま、普段の農作業に取り組んでいました。
もしかすると、同じようにモヤモヤしている方もいらっしゃるのではないでしょうか？
今回は 農業現場で取り組める小さなIT活用 というテーマで、僕が感じている農業ITの課題感と、どういった視点で現場でITを活用していけば良いのかを具体的に考えてみたいと思います。
目次  「スマート農業」の現状と課題 農業現場のIT化の目的は何か キーワードは「データ収集」と「効率化」  (1)データを集める (2)効率化する   身の回りの「小さなIT化」を楽しもう！ おわりに    「スマート農業」の現状と課題 「農業IT」といえば、近年では 「スマート農業」 という言葉をよく耳にします。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>農家の僕がITツール制作にハマった理由</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro02/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro02/</guid>
      <description>前回は、当ブログのメインテーマである「農家のITツールDIY」についてお話しました。
 素人がITツールを自作することの意味や魅力をお伝えできたかなと思います。
今回は、農家の僕がITツール制作にハマった理由について、自己紹介やこれまでの経験を交えながらお話してみたいと思います。
目次  家業の後継ぎとして就農 様々な経験を経て どう作業の記録を残すと良いのか？ 使いやすい農作業日誌アプリが欲しい ITツール制作の楽しさ おわりに    家業の後継ぎとして就農 僕は普段、北海道で畑作専業農家を営んでいます。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>農家のITツールDIYのススメ</title>
      <link>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro1/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/blog/2021/nouka-it-intro1/</guid>
      <description>このたび、当ブログ「畑作農家のITツールDIY」を開設することになりました。
農業現場で農作業に従事している僕が、ITツールやプログラミングを活用して小さく農場改善を行っていく過程を紹介していきたいと思います。
今回ははじめての投稿になりますので、当ブログのメインテーマとなる 「農家のITツールDIY」というものについて 、一体どういうことなのか、またその魅力をお話していきたいと思います。
目次  DIYとは何か 農業におけるDIY ITツールのDIYとは ITツールを自作して改善していく考え方 ITツールを自作する魅力と注意点 おわりに    DIYとは何か 「DIY」「Do It yourself」という言葉は、みなさんとても聞き慣れた言葉だと思います。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>小さなIT活用で、快適な農場づくりを！</title>
      <link>https://nouka-it.com/featured/01/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/featured/01/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://nouka-it.com/%E5%9F%B7%E7%AD%86_%E8%BE%B2%E5%AE%B6it%E8%A8%98%E4%BA%8B_%E4%B8%8B%E6%9B%B8%E3%81%8D/00_hold/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8/20211103_%E3%81%93%E3%81%AE%E3%83%95%E3%82%99%E3%83%AD%E3%82%AF%E3%82%99%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://nouka-it.com/%E5%9F%B7%E7%AD%86_%E8%BE%B2%E5%AE%B6it%E8%A8%98%E4%BA%8B_%E4%B8%8B%E6%9B%B8%E3%81%8D/00_hold/%E3%83%96%E3%83%AD%E3%82%B0%E5%9B%BA%E5%AE%9A%E3%83%9A%E3%83%BC%E3%82%B8/20211103_%E3%81%93%E3%81%AE%E3%83%95%E3%82%99%E3%83%AD%E3%82%AF%E3%82%99%E3%81%AB%E3%81%A4%E3%81%84%E3%81%A6/</guid>
      <description>小さなIT活用で快適な農場づくりを！ 本ブログの目的 「農業」といえば土や自然を相手にした肉体労働のイメージがありますが、実際にはそれだけではありません。 「百姓」とも呼ばれるように
社会情勢や環境に考慮して長く続けられるように考えを巡らせたり、収穫量や気象データなどの数値・グラフを見て具体的に経営改善していくのも農業の仕事です。
農家として生き残るためにはこれまでの職人的な「農業生産」の技術を維持しながら、より経営者的な「農業経営」を求められているように感じます。
仕事の効率化や見える化をはかり、
その目的のために、デジタルなITツールはこれらの課題と相性バッチリです。
生産・販売の業務や事務作業の流れをスッキリ整理し、細かい効率化を積み重ねることで、時間と休みを計画的に作ったり、家族や従業員とのコミュニケーションを円滑にすることができます。
その目的のための一つのアプローチとして、自身でITツールを制作する「プログラミング・ノーコードDIY」という、小さく身近なスマート農業の実践を提案します。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
